\likechapter{Вступ}

На сьогодні людство дійшло до того моменту, коли кількість інформації в кілька сот разів перевищує можливості її обробки. Швидкість появи нової інформації та її кількість досягають такого об'єму, що більшість контенту сприймається як інформаційний шум. 

Ситуацію ускладнює те, що впродовж віків людство накопичувало знання. В більшості випадків такі знання фіксувалися на паперових документах. Проблема збереження таких знань постає в даний момент дуже гостро, оскільки паперові документи мають декілька суттєвих проблем: відносно великий фізичний об'єм, невеликий термін життя, екологічна ситуація в світі. Окрім того, в розрізі великої кількості інформації, паперові документи мають суттєвий недолік - дуже малу швидкість їх обробки.

З розвитком комп'ютерної техніки з'явилася можливість оцифровування паперових документів. Часто оцифровування такої інформації виконується за допомогою операторів, що вручну переводять документи до електронного вигляду. Такий процес займає досить багато часу та є економічно недешевим.

Іншим підходом до оцифровування документів є використання систем автоматизованої обробки паперових документів. Перевагами впровадження таких систем є збільшення швидкості аналізу документів, можливість проводити опрацювання безперервно та мінімізувати втручання людини у процес.

Технології для автоматизованого розпізнавання документів почали розробляти ще в 20-х роках минулого століття на механічних машинах. Однак, промислова розробка таких систем була розпочата лише з появою ЕОМ - в 50-х роках були створені системи, що використовувалися для розпізнавання номерів чеків. В 1965 році "Ридерс Дайджест" почала використовувати повноцінний аналізатор купонів. В 1976 році була представлена система, здатна розшифрувати текст, надрукований будь-яким шрифтом. 

Однак, існують не тільки паперові документи з буквеним записом. Велику частиною важливих документів представляють записи музичних творів. Дослідження з розпізнавання нотного тексту було розпочато на початку 1960-х років~\cite{Kassler1972}. Успішними виявились спроби з виділення нотних лінійок від інших символів. Більш широке розповсюдження системи оптичного розпізнавання музики отримали наприкінці 80-х років із значною популяризацією комп'ютерної техніки.

Перша комерційна система оптичного розпізнавання музики - MIDIScan була випущена 1991 року корпорацією Musiktek. На даний момент існує понад 12 комерційних OMR продуктів для різних цілей та операційних систем, однак, їх висока ціна та точність розпізнавання залишають бажати кращого.

Таким чином, метою роботи є розробка системи автоматизованого розпізнавання музичної нотації.

Для досягнення такої мети були вирішені наступні задачі:
\begin{enumerate}
	\item проведено аналіз існуючих алгоритмів та систем оптичного розпізнавання музики;
	\item розроблена архітектура системи оптичного розпізнавання музики;
	\item практична реалізація модуля такої системи.
\end{enumerate}

Об'єктом дослідження є методи розпізнавання зображень

Предметом дослідження є методи розпізнавання та класифікації музичної нотації.

В якості методів дослідження використовуються XOR-проекційний метод попередньої обробки зображення та k-NN класифікація символів.

Наукова новизна роботи: запропоновано алгоритм попередньої обробки вихідного зображення та алгоритм класифікації музичних об'єктів.

Практичними результатами роботи є розробка архітектури системи оптичного розпізнавання музики та реалізація модулів попереднього підготування зображення та класифікації об'єктів.

Робота складається з \todo{4 розділів}. В першому розділі досліджуються існуючі підходи до вирішення задачі оптичного розпізнавання нотного запису, математичні основи класифікації об'єктів, розроблюється власний алгоритм модуля системи та 
проводиться аналіз критеріїв якості для розроблюваної системи. В другому розділі описаний процес розробки програмного продукту - аргументований вибір платформи і мов реалізації системи. Також представлені діаграми архітектури системи та послідовностей дій, проведене дослідження отриманих результатів роботи програмного продукту. У третьому та четвертому розділах проводиться функціонально-вартісний аналіз програмного продукту та аналіз умов його використання.